% 2023.03.09 lecture 03
\documentclass[../complex-analysis.tex]{subfiles}
\begin{document}

\newpage
\section{Степенные ряды}

\begin{df}
 \textit{Степенным рядом} с центром в точке $ z_0 \in \CC $ и коэффициентами $\{c_{n}\}_{n=0}^{\infty} \subset \CC $  называется формальное выражение
 \begin{align*}
  F(z) = \sum_{n=0}^{\infty}c_n(z-z_0)^{n}.
 \end{align*} 
\end{df}

Так как слагаемых в ряду бесконечно много, то встаёт вопрос о сходимости степенного ряда. В одной точке ряд уж точно сходится (в точке $z_0$), а в других --- априори не ясно.

\newcommand{\Rconv}{\ensuremath R_{\text{сх}}}

\begin{df}
 \textit{Радиусом сходимости} степенного ряда $ F(z) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(z-z_0)^{n}$ называется число
 \begin{align*}
  \Rconv = \sup \left\{ \rho \geqslant 0 \mid \text{ряд $ F(z) $ сходится в $ B(z_0, \rho) $} \right\}.
 \end{align*} 
\end{df}

\begin{thm}[Адамара]
 \label{theorem:adamar}
 Пусть $ F(z) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(z - z_0)^{n} $ --- степенной ряд. Тогда
 \begin{align*}
  \Rconv = \frac{1}{\varlimsup\limits_{n \to \infty} \left| c_n \right|^{1 / n} }.
 \end{align*} 
\end{thm}

\begin{exmpl}
 $e^{z} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^{n}}{n!} $. Должно быть $R_{\text{сх}} = +\infty$. Проверим с помощью формулы Стирлинга:
 \begin{align*}
  R_{\text{сх}} = \frac{1}{\varlimsup\limits_{n\to \infty} \left( \frac{1}{n!} \right)^{\frac{1}{n}}} = \begin{bmatrix}
   n! = \left( \frac{n}{e} \right)^{n} \sqrt{2\pi n} \cdot (1 + o(1))
  \end{bmatrix} = \\
	= [(n!)^{\frac{1}{n}} = \frac{n}{e} \underbrace{e^{\frac{1}{2n}\log(2\pi n)}}_{\to 1}\underbrace{(1+o(1))^{n}}_{\to 1}]
 \end{align*}
 \begin{align*}
  \R_{\text{сх}} = \frac{1}{\varlimsup\limits_{n \to \infty} \frac{e}{n}} = +\infty
 \end{align*} 
\end{exmpl}
\begin{exmpl}
 Рассмотрим ряд
 \begin{align*}
  \sum_{n=0}^{\infty} z^{n} = \frac{1}{1 - z}
 \end{align*} Должно быть $R_{\text{сх}} = 1$. Проверим с помощью теоремы Адамара:

 \begin{align*}
  R_{\text{сх}} = \frac{1}{\varlimsup\limits_{n\to \infty} 1^{\frac{1}{n}}} = 1.
 \end{align*} 
\end{exmpl}
\begin{exmpl}
 Рассмотрим многочлен $ \sum_{k=0}^{N} c_{k} z^{k}$. Тогда
 \begin{align*}
  R_{\text{сх}} = \frac{1}{\varlimsup\limits_{n\to \infty} \left| c_n \right|^{1 / n}} = \frac{1}{\varlimsup\limits_{n \to \infty} 0} = +\infty.
 \end{align*} 
\end{exmpl}

Красота теоремы \ref{theorem:adamar} в том, что в нём можно подставлять всё, что угодно и получить радиус сходимости.

\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство теоремы \ref{theorem:adamar} Адамара}]
 Пусть $0 < \rho < \frac{1}{\varlimsup_{n \to \infty}\left| c_n \right|^{1 / n}}$. Тогда существует $\eps > 0$ такое, что
 \begin{align*}
  \rho \leqslant \frac{1 - \eps}{\varlimsup\limits_{n\to \infty} \left| c_n \right|^{\frac{1}{n}}}.
 \end{align*} Перепишем её:
 \begin{align*}
  \varlimsup\limits_{n\to \infty} \rho \left| c_n \right|^{1 / n} \leqslant 1 - \eps.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  \rho \left| c_n \right|^{1 / n} \leqslant 1 - \frac{\eps}{2}.
\end{align*} Для $n \ge N_{\eps}$. Перепишем:
 \begin{align*}
  \left| c_n \right| \rho^{n} \leqslant \left( 1 - \frac{\eps}{2} \right)^{n}.
 \end{align*} Значит для любого $z \in B(z_0, \rho)$
 \begin{align*}
  \sum_{n=N}^{\infty} \left| c_n(z - z_0)^{n} \right| \leqslant \sum_{n=N}^{\infty} \left(1 - \frac{\eps}{2}\right)^{n} < \infty
 \end{align*} Значит, $R_{\text{сх}} \geqslant \rho$. Так как это верно для всех $\rho$, то
 \begin{align*}
  R_{\text{сх}} \geqslant \frac{1}{\varlimsup\limits_{n\to \infty} \left| c_n \right|^{1 / n}}.
 \end{align*} Это неравенство верно и для случая, когда $\frac{1}{\varlimsup_{n\to \infty} \left| c_n \right|^{1 / n}} = 0$ (оно тривиально).

 Осталось доказать в другую сторону. Нужно показать, что если ряд \begin{align*}
  \sum_{n=0}^{\infty} c_n(z - z_0)^{n}
 \end{align*} сходится в $B(z_0, \rho)$ для $\rho > \frac{1}{\varlimsup_{n\to \infty} \left| c_n \right|^{1 / n}}$, то это приводит к противоречию.

Пусть есть сходимость для такого $\rho$. Тогда
\begin{align*}
 \rho \geqslant \frac{1 + \eps}{\varlimsup\limits_{n \to \infty} \left| c_n \right|^{1 / n} }
\end{align*} для некоторого $\eps > 0$. Тогда
\begin{align*}
 \varlimsup\limits_{ n \to \infty } \rho \left| c_n \right|^{1/ n} \geqslant 1 + \eps \implies \rho \left| c_n \right|^{1 / n} \geqslant 1 + \frac{\eps}{2}
\end{align*} при $n \geqslant N_{\rho, \eps}$. Тогда
\begin{align*}
 \rho^{n} \left| c_n \right| \geqslant \left( 1 + \frac{\eps}{2} \right)^{n}.
\end{align*} Значит,
\begin{align*}
 \left| c_n (z - z_0)^{n} \right| \geqslant \left( 1 + \frac{\eps}{2} \right)^{n}
\end{align*} Но правая часть не стремится к нулю, а это противоречие.
\end{proof}

Покажем, что у степенных рядов есть комплексная дифференцируемость.

\begin{crly}[комплексная дифференцируемость степенных рядов]
 \label{corollary:complex_differential_of_}
 Пусть
 \begin{align*}
  f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(z - z_0)^{n}.
 \end{align*} Тогда для любой точки $w \in B(z_0, R_{\text{сх}})$ существует предел
 \begin{align*}
  \lim_{z \to w} \frac{f(z) - f(w)}{z - w} = \sum_{n=1}^{\infty} c_n \cdot n (w - z_0)^{n-1},
 \end{align*} причём ряд в правой части имеет тот же радиус сходимости $R_{\text{сх}}$.
\end{crly}
\begin{lm}
 \label{lemma:complex_n_w_inequality}
 Для любых $z, w \in \CC$, $z \neq w$ и для любого $n \geqslant 1$ верно неравенство
 \begin{align*}
  \left|\frac{z^{n} - w^{n}}{z - w} \right| \leqslant n \cdot \left(\left| z \right|^{n-1} + \left| w \right|^{n-1}\right)
 \end{align*} 
\end{lm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 В силу симметрии можно считать, что $\left| z \right| \geqslant \left| w \right|$. Вынесем главный член асимптотики:
 \begin{align*}
  \mathrm{LHS} &= \left| z \right|^{n-1} \cdot \frac{1 - \left( \frac{w}{z} \right)^{n}}{1 - \frac{w}{z}} = \left| z \right|^{n-1} \left| 1 + \frac{w}{z} + \ldots + \left( \frac{w}{z} \right)^{n-1} \right| \leqslant \\
  &\leqslant n \cdot \left| z \right|^{n-1} \leqslant n \left( \left| z \right|^{n-1} + \left| w \right|^{n-1} \right).
 \end{align*} 
\end{proof}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство следствия \ref{corollary:complex_differential_of_}}]
 Давайте считать $z_0 = 0$ для простоты (иначе сдвинем).
  \begin{align*}
  \frac{f(z)-f(w)}{z-w} = \sum_{n=1}^{\infty} c_n \frac{z^{n}-w^{n}}{z-w}.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  \lim_{z \to w} \frac{f(z) - f(w)}{z-w} = \lim_{z \to w} \sum_{n=1}^{\infty} c_n \frac{z^{n}-w^{n}}{z-w} =^{(\ast)} \sum_{n=0}^{\infty} c_n \lim_{z \to w} \frac{z^{n} - w^{n}}{z-w} =\\
  = \sum_{n=0}^{\infty} c_n \lim_{z \to w} \frac{(z - w)(\sum_{k=0}^{n-1} z^k\cdot w^{n - 1 - k})}{z-w} = \sum_{n=1}^{\infty} c_n \cdot n w^{n-1}.
 \end{align*} Нужно лишь теперь обосновать (*). 
 Из пушки по воробьям: это теорема \ref{theorem:lebesgue-majoring-convergence} Лебега о мажорируемой сходимости.
 Есть функция $h_z(n) = c_n \frac{z^{n}-w^{n}}{z-w}$. Мы хотим найти такую функцию $g$  такую, что $\left| h_z(n) \right| \leqslant \left| g(n) \right|$  и $ \sum_{n=0}^{\infty} \left| g(n) \right| < \infty$. 

 Возьмем $\rho < R_{\text{сх}}\colon |z| < \rho, |w| < \rho$. Такое существует, так как $z, w \in B(0, R_{\text{сх}})$, а шар это открытое множество.
 Тогда положим  $g(n) = 2 \left| c_n \right| \cdot n \cdot \rho^{n-1}$ .

 $\left| h_z(n) \right| \leqslant \left| g(n) \right|$ проверяется по лемме \ref{lemma:complex_n_w_inequality}:
 \begin{align*}
  \left| h_z(n) \right| \leqslant \left| c_n \right| \cdot \left( \left| z \right|^{n-1} + \left| w \right|^{n-1} \right) \leqslant 2 \left| c_n \right| \cdot n \cdot \rho^{n-1}.
 \end{align*}  

 Осталось проверить суммируемость $g(n)$:
  \begin{align*}
   \sum_{n=1}^{\infty} n \left| c_n \right| \cdot \rho^{n - 1} < \infty.
\end{align*} 
Сходимость ряда выше эквивалентна следующему неравенству 
по теореме Адамара(\ref{theorem:adamar}):
  \begin{align*}
	\rho < \frac{1}{\varlimsup\limits_{n \to \infty} \left( (n + 1) \left| c_{n + 1} \right|\right)^{1 / n}} .
  \end{align*}
Но $ \lim_{n \to \infty} (n+1)^{\frac{1}{n}} = 1 $, поэтому правую часть в равенстве выше можно заменить:
  \begin{align*}
    \rho < \frac{1}{\varlimsup\limits_{n \to \infty} \left| c_{n+1} \right|^{1/ n}} = R_{\text{сх}}
  \end{align*}
Данное неравенство выполнено по выбору $\rho$.
\end{proof}

\section{Аналитические функции}

Следующая теорема фундаментальна.

\begin{thm}[%
Коши-Гурса-Морера]
\label{theorem:cauchy-gursa-morer}
 Пусть $\Omega$  --- область, $f\colon\,\Omega \to \CC$  --- функция. Тогда следующие условия равносильны.
 \begin{enumerate}
  \item \label{enum1:theorem:cauchy_gurs_morer} Для любой точки $z_0 \in \Omega$ существует предел
   \begin{align*}
    f'(z_0) := \lim_{z \to z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z-z_0}.
   \end{align*} 
  \item Функция $f$ непрерывна на $\Omega$ и $1$-форма $f\,dz$  замкнута на $\Omega$ .
  \item Для любой точки $ z_0 \in \Omega$ существует число $r(z_0) > 0$ такое, что
    \begin{align*}
    f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(z-z_0)^{n},
   \end{align*} где вышеуказанный ряд сходится в $B(z_0, r(z_0)) \subset \Omega$.
 \end{enumerate}
 Более того,  если 1-3 выполнены, то в пункте 3 можно взять $r(z_0) = \mathrm{dist}(z_0, \CC \setminus \Omega).$
\end{thm}
\begin{df}
 Функция, удовлетворяющая условиям 1-3 называется \textit{аналитической}.
\end{df}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]\
 \begin{itemize}
  \item $1 \implies 2$. Функция $f$ непрерывна на $\Omega$, потому что $f(z) = f(z_0) + f'(z_0)(z-z_0)(1+o(1))$. Значит, если $z \to z_0$, то $f(z) \to f(z_0)$.

 Для того, чтобы проверить замкнутость $f \, dz$, проверим, что для любого замкнутого прямоугольника $\Pi \subset \Omega$ имеет место $\int_{\partial\Pi} f\,dz =0 $. От противного: предположим, что это не так: существует $\eps > 0$ такое, что 
\begin{align*}
 \left|\int_{\partial\Pi} f\,dz  \right|  \geqslant \eps^{2}\left( \diam \Pi \right)^{2} > 0. \qquad ( \ast\ast )
\end{align*}
\begin{figure}[ht]
    \centering
	\incfig[0.5]{theorem_cauchy_gurs_morer_rect}
    \caption{Разбиение прямоугольника на 4 меньших.}
    \label{fig:theorem_cauchy_gurs_morer_rect}
\end{figure}

 Разобьем весь прямоугольник на четыре меньших(см. рис. \eqref{fig:theorem_cauchy_gurs_morer_rect}), далее обозначим $\Pi_0 = \Pi$, $\Pi_1 = Q_i$, где $Q_i$ такое, что 
 \begin{align*}
  \left| \varointctrclockwise\limits_{\partial Q_i}  f\,dz \right| \geqslant \eps^{2} \left( \diam Q_i \right)^{2}.
 \end{align*} Такой $Q_i$ обязательно есть, потому что
 \begin{align*}
  4\eps^{2}(\diam Q_i)^{2} \leqslant \eps^{2} \left( \diam \Pi \right)^{2} \leqslant \left| \varointctrclockwise\limits_{\partial \Pi} f\,dz   \right| = \left| \sum_{i=1}^{4} \varointctrclockwise\limits_{\partial Q_i} f\,dz    \right| \leqslant 4 \max_{i=1}^{k} \left| \varointctrclockwise\limits_{\partial Q_i} f\,dz   \right|.
 \end{align*} Мы получили (**).

 По $\Pi_1$ так же построим $\Pi_2$, затем $\Pi_3$ и так далее. Мы получим последовательность вложенных компактов  $\Pi_0, \Pi_1, \ldots$ , с уменьшающимися диаметрами. Поэтому существует точка $z_0 \in \Omega$ такое, что,
 \begin{align*}
  \left\{ z_0 \right\} = \bigcap_{n=0}^{\infty} \Pi_n.
 \end{align*} Для большого $n$ запишем
 \begin{align*}
  \varointctrclockwise\limits_{\partial \Pi_n}  f\,dz &= \varointctrclockwise\limits_{\partial\Pi_n}  \left( f(z_0) + f'(z_0)(z-z_0) + o(z - z_0) \right)\,dz = \\
  &= \varointctrclockwise\limits_{\partial\Pi_n}  \left( a+bz \right)\,dz + \varointctrclockwise\limits_{\partial\Pi_n}  o(z-z_0)\,dz
 \end{align*} для некоторых комплексных чисел $a,b \in \CC$. Но по примеру \ref{example:form_a_plus_b_times_z_dz} левое слагаемое равно нулю, тогда
 \begin{align*}
  \varointctrclockwise\limits_{\partial\Pi_n} f\,dz  = o(\left| z-z_0 \right| \diam \Pi_n) = o(\left( \diam \Pi_n \right)^{2}).
 \end{align*} С другой стороны,
 \begin{align*}
  \varointctrclockwise\limits_{\partial\Pi_n} f\,dz  \geqslant \eps^{2}\left( \diam \Pi_n \right)^{2},
 \end{align*} а это противоречие!

\item $1,2 \implies 3$. Пусть $z_0 \in \Omega$, $B(z_0, \rho) \subset \Omega$, $\zeta \in B(z_0, \rho)$
\begin{figure}[ht]
    \centering
	\incfig[0.4]{theorem_cauchy_gurs_morer_1_to_3}
    \caption{Расположение объектов в ипликации $1, 2 \implies 3$. }
    \label{fig:theorem_cauchy_gurs_morer_1_to_3}
\end{figure}

 Рассмотрим форму
 \begin{align*}
    g(z) = \frac{f(z) - f(\zeta)}{z-\zeta}\\
  \omega = g(z)\,dz.
 \end{align*} 
 Форма $\omega$ замкнута в $B(z_0, \rho) \setminus \left\{ \zeta \right\}$ (используя $1 \implies 2$ для функции $g$).
 Проверка условия $1$  для $g$(производная берется в точке $\gamma \in B(z_0, \rho) \setminus \left\{ \zeta \right\}$):
 \begin{align*}
     g'(z) = \lim_{z \to \gamma} \frac{g(z) - g(\gamma)}{z - \gamma} = 
    \lim_{z \to \gamma} \frac{\frac{f(z) - f(\zeta)}{z - \zeta} - \frac{f(\gamma) - f(\zeta)}{\gamma - \zeta}}{z - \gamma} = \\=
    \lim_{z \to \gamma} \frac{(f(z) - f(\zeta))(\gamma - \zeta) - (f(\gamma) - f(\zeta))(z - \zeta)}{(z - \gamma)(\gamma - \zeta)(z - \zeta)}= \\=
    \lim_{z \to \gamma} \frac{f(z)(\gamma - \zeta) - f(\gamma)(z - \zeta)}{(z - \gamma)(\gamma - \zeta)(z - \zeta)}=\\=
    \frac{1}{\gamma - \zeta} \lim_{z \to \gamma} \frac{f(z)(\gamma - \zeta) - f(\gamma)(\gamma - \zeta) - f(\gamma)(z - \gamma)}{(z - \gamma)(z - \zeta)}=
    \frac{f'(\gamma) - C}{\gamma - \zeta} 
 \end{align*}
 Кроме того, $\omega$ имеет непрерывные коэффициенты в $B(z_0, \rho)$.
 По лемме \ref{lemma:ob_ustranenii_osobennosti} об устранении особенности $\omega$ замкнута в $B(z_0, \rho)$.
 Возьмём и проинтегрируем по хорошему контуру.
 Возьмём $\rho' < \rho$ такое, что $\zeta \in B(z_0, \rho')$.

 Возьмём контур
 $C = \left\{ \left| z_0 - z \right| = \rho' \right\}$
 и проинтегрируем по нему:
 \begin{align*}
  0=\frac{1}{2\pi i} \varointctrclockwise\limits_{C} \omega  = \frac{1}{2\pi i} \varointctrclockwise\limits_{C} \frac{f(z)\,dz}{z - \zeta}  - \frac{1}{2\pi i} f(\zeta) \varointctrclockwise\limits_{C} \frac{dz}{z - \zeta} 
 \end{align*}
 Интеграл равен нулю, так как область $B(z_o, \rho')$ односвязная, а это значит что $C$
 можно стянуть в точку.

 С другой стороны, по примеру \ref{example:form_dz_div_z_minus_a} знаем, что $\varointctrclockwise_{C} \frac{dz}{z - \zeta} = 2 \pi i$, тогда 
 \begin{align*}
  f(\zeta) = \frac{1}{2\pi i} \varointctrclockwise\limits_{C} \frac{f(z)\,dz}{z - \zeta}.
 \end{align*} Но
 \begin{align*}
  \frac{1}{z - \zeta} = \frac{1}{z - z_0 + z_0 - \zeta} = \frac{1}{z - z_0} \cdot \frac{1}{1 -  \frac{\zeta - z_0}{z - z_0}} = \\
  = \frac{1}{z-z_0} \sum_{n=0}^{\infty} \left( \frac{\zeta-z_0}{z-z_0} \right)^{n}.
 \end{align*} Ряд сходится для $z \in C$, ведь
 \begin{align*}
  \left| \frac{\zeta - z_0}{z-z_0} \right| < 1.
 \end{align*}
 Степенной ряд готов.
 \begin{align*}
  f(\zeta) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n \left( \zeta - z_0 \right)^{n},
 \end{align*} где
 \begin{align*}
  c_n = \frac{1}{2\pi i} \varointctrclockwise\limits_{C} \frac{f(z)\,dz}{(z - z_0)^{n + 1}}.
 \end{align*} 

\item $ 3 \implies 1 $. 
    Докажем существование производной в точке $z_0$.
    У ряда 
 \begin{align*}
  f(z) = \sum_{n=0}^{\infty}c_n(z-z_0)^{n}
\end{align*} существует производная в любой точке $ w \in B(z_0, r(z_0))$ по \eqref{corollary:complex_differential_of_}:
 \begin{align*}
  f'(w) = \sum_{n=1}^{\infty} c_n \cdot n(w - z_0)^{n-1},
 \end{align*} в частности это верно в точке  $ w = z_0 $.
 
\item $ (2 \implies 3) $. Пусть $ f\,dz $ --- замкнутая форма, $ z_0 \in \Omega $ --- точка, такая что $ B(z_0, r(z_0)) \subset \Omega $.
    Так как область $ B(z_0, r(z_0)) $ односвязна, то $ f\,dz $ точна в $ B(z_0, r(z_0)) $.
    Поэтому, существует функция $ g $ такая, что $ g'(z) = f(z) $ для любой точки $ z \in B(z_0, r(z_0)) $ (по
    лемме о первообразной(\ref{lemma:o_pervoobraznoi})).
    Эта функция $ g $ удовлетворяет условию 1 в $ B(z_0, r(z_0)) $, значит
    $ g $ удовлетворяет условию $ 3 $, откуда:
 \begin{align*}
  g = \sum_{k=0}^{\infty}a_k(z-z_0)^{k}
 \end{align*} и данный ряд сходится в $B(z_0, r(z_0))$. Поэтому по \eqref{corollary:complex_differential_of_}
 \begin{align*}
  f = g' = \sum_{k=1}^{\infty}a_k \cdot k \cdot (z-z_0)^{k-1}
 \end{align*} тоже сходится в $B(z_0, r(z_0))$, 
 значит $ f $ удовлетворяет условию 3. 
 \end{itemize}
\end{proof}

\end{document}
