% 2023.05.16 lecture 12
\documentclass[../complex-analysis.tex]{subfiles}
\begin{document}

\newpage
\section{Ряды Фурье в гильбертовом пространстве.}

В последних двух параграфах мы отойдём от комплексного анализа в сторону науки, называемой \emph{анализом Фурье}. Эта область имеет широкое применение на практике (в том числе и в программировании). Она неразрывно связана с функциональным анализом, поэтому начнём мы с того, что вспомним понятие \emph{гильбертова пространства}, и вспомним про его наиважнейшей пример --- пространство Лебега~$ L^{2} $.

\subsection{Гильбертовы пространства.}

Вспомним, что \textit{гильбертовом пространством} называется линейное пространство~$ H $ над полем~$ \CC $, на котором задана функция $ (\cdot,\cdot) \colon\, H \times H \to \CC $, называемая \textit{скалярным произведением}, обладающая следующими свойствами
\begin{itemize}
 \item $ (x,x) \geqslant 0 $
 \item $ (x,x) = 0 \iff x = 0 $
 \item $ (x,y) = \overline{(y,x)} $
 \item $ (\alpha x, y) = \alpha(x,y) $
 \item $ (x + y, z) = (x,z) + (y,z) $
\end{itemize} причём пространство~$ H $ полно относительно нормы $ \left\| x \right\|  = \sqrt{(x,x)}$, порождённый скалярным произведением. В прошлых семестрах мы проверяли, что предыдущее выражение действительно определяет норму. 

Приведём некоторые примеры важнейших гильбертовых пространств.

\begin{exmpl}[пространство Лебега~$ L^{2} $]
 Пусть $ (X,\mathfrak A,\mu) $ --- пространство с мерой. Тогда \emph{пространством Лебега~$ L^{2}(X,\mu) $} называется гильбертово пространство измеримых функций~$ f \colon X \to \CC $, таких, что
 \begin{align*}
  \int_{X} \left| f \right|^{2} \,d\mu < +\infty,
 \end{align*} отфакторизованное по отношению эквивалентности $ f = g $ $ \mu $-почти всюду, и обладающая скалярным произведением
 \begin{align*}
  (f,g) = \int_{X} f\overline g\,d\mu. 
 \end{align*}

 В курсе теории меры мы проверяли, что $ L^{2}(X,\mu) $  корректно определено и действительно является гильбертовым пространством.

 Подставив пространство $ X = \N $ со считающей мерой  $ \mu $, мы получаем дискретный вариант пространства Лебега:
 \begin{align*}
  \ell^{2}(\N) = \left\{ \{a_{n}\}_{n=1}^{\infty} : \sum_{n=1}^{\infty} \left| a_n \right|^{2} < +\infty  \right\},
 \end{align*} где
 \begin{align*}
  \left( \{a_{n}\}_{n=1}^{\infty}, \{b_{n}\}_{n=1}^{\infty} \right) = \sum_{n=1}^{\infty} a_n \overline{b_n}.
 \end{align*}
\end{exmpl}

\begin{exmpl}[пространство Соболева]
 \emph{Пространством Соболева} называется гильбертово пространство~$ W_2^{1}[0,1] $  функций $ \varphi \colon\, [0,1] \to \CC $ вида
 \begin{align*}
  \varphi(x) = c + \int_{0}^{x} f(t)\,dt, \quad c \in \CC,\; f \in L^{2}[0,1],
 \end{align*} то есть функций, имеющих производную из пространства Лебега~$ L^{2}[0,1] $. Скалярное произведение функций
 \begin{align*}
  \varphi(x) = c + \int_{0}^{x} f(t)\,dt, && \psi(x) = d + \int_{0}^{x} g(t)\,dt
 \end{align*} в пространстве $ W_2^{1}[0,1] $ определено следующим образом:
 \begin{align*}
  (\varphi,\psi) = c\overline d + \int_{0}^{1} f \overline g\,dt.
 \end{align*}
\end{exmpl}

\begin{exmpl}[пространство Гильберта-Шмидта]
 Конечномерным \emph{пространством Гильберта-Шмидта} называется пространство~$ S_2(\CC^{n}) $  матриц $ A \in \CC^{n \times n} $, в котором скалярное произведение задано так:
 \begin{align*}
  (A,B) = \tr (B^{\ast}A),
 \end{align*} где $ B^{\ast} = \overline{B^{\top}} $.
\end{exmpl}

\subsection{Ортогональность в гильбертовом пространстве.}

\textit{Ортогональное проектирование} в гильбертовых пространствах --- очень важная и удобная операция. Как теоретики, так и практики любят и ищут гильбертовы пространства, охотясь за скалярным произведением.

\begin{df}
 Два элемента~$ f,g \in H $ гильбертова пространства~$ H $ называются \emph{ортогональными}, если $ (f,g) = 0 $.
\end{df}
\begin{df}
 Пусть $ H $ --- гильбертово пространство. Множество $ \left\{e_k\right\}_{k \in \Z} \subset H  $ называется \textit{ортогональной системой}, если $ e_k \neq 0 $ для любого $ k \in \Z $ и $ (e_k, e_m) = 0 $ при $ k \neq m $.
\end{df}
\begin{df}
 Система $ \left\{e_k\right\}_{k \in \Z} \subset H  $ называется \textit{ортонормированной}, если она ортогональна, и $\left\| e_k \right\|=1$ для любого $ k \in \Z $.
\end{df}
Любую ортогональную систему легко превратить в ортонормированную: нужно поделить каждое $ e_k $ на норму $ \left\| e_k \right\| $.
\begin{df}
 Ортонормированная система $ \left\{e_k\right\}_{k\in\Z}  \subset H $ --- \textit{ортонормированный базис}, если линейная оболочка этого множества
 \begin{align*}
  \left\{ \sum_{k=-N}^{N} c_k e_k \Mid c_k \in \CC, N \in \mathbb{N} \right\}
 \end{align*} плотна всюду в $ H $.
\end{df}

\begin{claim}
 В гильбертовом пространстве $ H $ существует ортонормированный базис тогда и только тогда, когда $ H $ сепарабельно.
\end{claim}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Пусть $ \left\{e_k\right\}_{k \in \Z}  $ --- ортонормированный базис. Тогда \begin{align*}
  \left\{ \sum_{k=-N}^{N} c_ke_k \Mid c_k \in \Q + i\Q,\, N \in\N \right\}
 \end{align*} --- это счётное всюду плотное подмножество $ H $. Тут мы пользуемся тем, что любое число~$ c \in \CC $ можно хорошо приблизить рациональным комплексным числом~$ c' \in \mathbb{Q} + i \mathbb{Q} $.

 Наоборот, пусть $ E \subset H $ --- счётное всюду плотное подмножество $ E = \left\{ h_n \right\}_{n =0}^{\infty} $.
 Из этой последовательности можно выделить подпоследовательность (возможно, конечную) такую,
 что $ h_{n_k} \neq 0 $ для любого $ k $, и $ h_{n_k} \notin \mathop{\mathrm{span}}\{h_{n_0}, \ldots, h_{n_{k-1}}\} $. Ноль можно выкинуть, так как $ E \setminus \{0\} $,
 очевидно, все еще плотное.
 Далее просто знакомая нам ортогонализация Грама-Шмидта для последовательности $ h_k := h_{n_k} $:
 \begin{gather*}
  e_0 = \frac{h_0}{\left\| h_0 \right\|}, \\
  e_1 \in \mathop{\mathrm{span}} \left\{ h_0,h_1 \right\} \colon e_1 \perp e_0, \left\| e_1 \right\| = 1.\\
  e_1 = \frac{h_1 - (h_1, e_0)e_0}{\left\| h_1 - (h_1, e_0)e_0 \right\|}
 \end{gather*}
 \begin{align*}
  e_2 \in \mathop{\mathrm{span}} \left\{ h_0, h_1, h_2 \right\}, \quad e_2 \perp e_0, e_2 \perp e_1, \left\| e_2 \right\| = 1.
 \end{align*}
 \begin{align*}
  e_2 = \frac{h_2 - (h_2, e_0)e_0 - (h_2, e_1)e_1}{\left\| h_2 - (h_2, e_0)e_0 - (h_2, e_1)e_1  \right\|}.
 \end{align*} Продолжая процедуру получаем ортогональную систему $ \{e_{n}\}_{n=0}^{\infty}   $, причём
 \begin{align*}
  \mathop{\mathrm{span}} \left\{ e_0, e_1, \ldots \right\} \supset \left\{ h_0, h_1, \ldots \right\}.
 \end{align*} Правая часть плотна в $ H $, а значит и левая тоже.
\end{proof}

\subsection{Ряды Фурье.}

\begin{df}
 \textit{Ряд Фурье элемента $ h \in H $} по ортонормированной системе $ \left\{e_k\right\}_{k \in \Z}  $ --- это формальный ряд
 \begin{align}
  \label{eq:Def Fourier Series}
  \sum_{k\in\Z} c_ke_k, 
 \end{align} где $c_k = (h,e_k)$.
\end{df}
\begin{remrk*}
 В дальнейшем мы покажем, что ряд~\eqref{eq:Def Fourier Series} сходится в $ H $ для любого $ h \in H $ и любой ортонормированной системы в $ H $.
\end{remrk*}

\begin{claim}[неравенство Бесселя]
 Пусть $ \left\{e_k\right\}_{k \in \Z}  $ --- ортонормированная система, $ c_k = (h,e_k) $. Тогда 
 \begin{align}
  \label{eq:bessel_inequality}
  \sum_{k \in\Z} \left| c_k \right|^{2} \leqslant \left\| h \right\|^{2}.
 \end{align} В частности, ряд $ \sum_{k \in \Z} \left| c_k \right|^{2} $ сходится.
\end{claim}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Определим
 \begin{align*}
  g_1 = \sum_{-N}^{N}c_ke_k, && g_2 = h - \sum_{-N}^{N}c_ke_k = h - g_1.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  \left\| h \right\|^{2} &= \left\| g_1 + g_2 \right\|^{2} = (g_1+g_2,g_1+g_2) = \\
  &= (g_1,g_1) + (g_1,g_2) + (g_2,g_1) + (g_2,g_2) = \\
  &= \left\| g_1 \right\|^{2} + (g_1, g_2) + \overline{(g_1,g_2)} + \left\| g_2 \right\|^{2} = \\
  &= \left\| g_1 \right\|^{2} + 2 \Real (g_1,g_2) + \left\| g_2 \right\|^{2}.
 \end{align*}
 Вычислим скалярное произведение $ g_1 $ и $ g_2 $:
 \begin{align*}
  (g_1,g_2) &= \left( \sum_{-N}^{N}c_ke_k,\; h - \sum_{-N}^{N} c_je_j \right) = \\
  &=  \sum_{-N}^{N}c_k(e_k,h)  - \sum_{-N}^{N} \sum_{-N}^{N} c_k \overline c_j (e_k, e_j) = \\
  &= \sum_{-N}^{N} c_k \overline{c_k} - \sum_{-N}^{N}c_k \overline{c_k} = 0.
 \end{align*} Но тогда
 \begin{align*}
  \left\| h \right\|^{2} = \left\| g_1 \right\|^{2} + \left\| g_2 \right\|^{2} \geqslant \left\| g_1 \right\|^{2} = \sum_{-N}^{N}\left| c_k \right|^{2}.
 \end{align*} Так как это верно для любого $ N \geqslant 0 $, то неравенство \eqref{eq:bessel_inequality} доказано.
\end{proof}

\begin{claim}
 \label{claim:fourier_series_convergence}
 Ряд Фурье по ортонормированной системе сходится в $ H $ для любого $ h \in H $.
\end{claim}

Пока не сказано, куда сходится этот ряд Фурье! Более того, он не обязательно сходится к $ h $ (если ортонормированная система не является базисом, то вместо $ h $ ряд Фурье будет сходится к его проекции на линейную оболочку этой системы).

\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Обозначим
 \begin{align*}
  S_N = \sum_{-N}^{N} c_ke_k,
 \end{align*} где $ c_k = (h,e_k) $.
 \begin{align*}
  \left\| S_N-S_M \right\|^{2} &= [M > N] = \left\|\sum_{N < \left| k \right| \leqslant M} c_k e_k \right\|^{2} \leqslant \sum_{N < \left| k \right| \leqslant M} \left| c_k \right|^{2} \to 0
 \end{align*} при $ N,M \to \infty $, где ряд $ \sum_{k \in \Z} \left| c_k \right|^{2} \leqslant \left\| h \right\|^{2}  <  \infty $ по неравенству Бесселя. Значит, последовательность частичных сумм $ S_N $  фундаментальна, и, следовательно, сходится (ведь $ H $ полное).
\end{proof}

\begin{thm}[Рисса-Фишера]
 Если $ \left\{e_k\right\}_{k \in \Z}  $ --- ортонормированный базис в гильбертовом пространстве $ H $, то для любого $ h \in H$ ряд Фурье $ h $ относительно базиса $ \left\{e_k\right\}_{k\in\Z}  $ сходится к $ h $.
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Обозначим
 \begin{align*}
  g = \sum_{k\in\Z}c_ke_k,\qquad c_k=(h,e_k),
 \end{align*} где ряд сходится в $ H $ по утверждению~\ref{claim:fourier_series_convergence}. Наша цель: показать $ g=h $. Рассмотрим
 \begin{align*}
  (g-h,e_k) &= (g,e_k) - c_k = \left(\sum_{-N}^{N}c_je_j + g_N,\; e_k \right) - c_k = \\
  &= \left( \sum_{-N}^{N}c_je_j,\;e_k \right) - c_k + (g_N,e_k) = c_k - c_k + (g_N,e_k) = \\
  &= (g_N,e_k).
 \end{align*} Но
 \begin{align*}
  \left| (g_N,e_k) \right|^{2} \leqslant \left\| g_N \right\|^{2} \cdot \left\| e_k \right\|^{2} = \left\| g_N \right\|^{2} = \left\| \underbrace{\sum_{k\in\Z}c_ke_k - \sum_{\left| k \right| \leqslant N} c_ke_k}_{\to_0} \right\|^{2},
 \end{align*} так как
 \begin{align*}
  \lim_{N \to \infty} \sum_{-N}^{N}c_ke_k = \sum_{k\in\Z}c_ke_k.
 \end{align*} Таким образом,
 \begin{align*}
  (g-h,e_k) = 0
 \end{align*} для любого $ k $. Значит,
 \begin{align*}
  (g-h,f) = 0
 \end{align*} для любого $ f $ вида $ f = \sum_{-N}^{N}a_je_j$, где $ N\geqslant 0 $ и $ a_j \in \CC $. $ g-h $ ортогонален плотному подмножеству, тогда покажем что $g-h=0 $ следующим образом:

 Пусть $ f_n \to g-h $ в $ H $ и $ f_n $ лежат в линейной оболочке $ \left\{e_j\right\} $. Тогда
 \begin{align*}
  0 = (g-h,f_n) &= (g-h,g-h) + \underbrace{(g-h,f_n - (g-h))}_A, \\
  \left| A \right| &\leqslant \left\| g-h \right\| \cdot \left\| f_n - (g-h) \right\| \to 0.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  \left\| g-h \right\|^{2} = 0 \implies g = h.
 \end{align*}
\end{proof}

\begin{df}
 \label{definition:orthogonal_projection}
 Пусть $ H $ --- гильбертово пространство, $ E, F \subset H $ --- замкнутые линейные подпространства такие, что для любых $ h \in E $, $ g \in F $ верно $ h \perp g $ (это условие записывают $ E \perp F $), и для любого $ p \in H $ существуют $ h \in E $ и $ g \in F $ такие, что $ p = h + g $. Тогда разложение $ p = h + g $ единственно, а оператор $ P_E \colon\, p \mapsto h $ называется \textit{ортогональным проектором} на $ E $.
 \begin{align*}
  P_E + P_F = I
 \end{align*} --- тождественный оператор.
\end{df}
\begin{remrk}
 Пусть $ p = h_1 + g_1 = h_2 + g_2 $. Тогда
 \begin{align*}
  \underbrace{(h_1 - h_2)}_h + \underbrace{(g_1-g_2)}_g = 0
 \end{align*} $ h \in E $, $ g \in F $.
 \begin{align*}
  0 = \left\| h+g \right\|^{2} = \left\| h \right\|^{2} + 2 \Real (h,g) + \left\| g \right\|^{2} = \left\| h \right\|^{2} + \left\| g \right\|^{2}
 \end{align*} Следовательно, $ h=g=0 $.
\end{remrk}

\begin{thm}
 Пусть $ E,F $ --- как в определении~\ref{definition:orthogonal_projection}.
 Пусть $ \left\{e_k\right\}_{k\in I_1}  $ --- ОНБ в $ E $, и $ \left\{f_k\right\}_{k\in I_2}  $ --- ОНБ в $ F $. Тогда оператор \begin{align*}
  P \colon\, h \mapsto \sum_{k\in I_1} c_ke_k, \qquad c_k=(h,e_k)
 \end{align*} совпадает с $ P_E $. А
 \begin{align*}
  Q \colon\, h \mapsto \sum_{k \in I_2} c_kf_k, \qquad a_k=(h,f_k)
 \end{align*} совпадает с $ P_F $.
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 $ \left\{e_k\right\}_{k \in I_1} \sqcup \left\{f_k\right\}_{k \in I_2}  $ --- ОНБ в $ H $. Значит,
 \begin{align*}
  h = \underbrace{\sum_{k\in I_1}c_k e_k}_{\in E} + \underbrace{\sum_{k \in I_2} a_k f_k}_{\in F}.
 \end{align*} Здесь $ \sum_{k\in I_1}c_ke_k  $ лежит в $ E $, так как это предел, а $ E $ --- замкнуто. Аналогично для $ F $. Продолжим равенство:
 \begin{align*}
  h = P h + Q h = P_E h + P_F h.
 \end{align*} Осталось воспользоваться единственностью разложения.
\end{proof}

Есть алгебраическое описание проекторов.

\begin{thm}
 Линейный непрерывный оператор $ P \colon\,H \to H$  --- это ортогональный проектор на некоторое подпространство $ E \subset H $ тогда и только тогда, когда
 \begin{enumerate}
  \item $ P^{2} = P $ (идемпотентность).
  \item $ (Ph, g) = (h,Pg) $ для любых $ h,g \in H $.
 \end{enumerate} Более того, $ E = P(H) $.
\end{thm}

\end{document}

