% 2022.09.09 lecture 2
\documentclass[../measure-theory.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Внешние меры, \texorpdfstring{$\sigma$}{sigma}-алгебра Каратеодори}

Наша задача: продолжить функцию длины с ячеек на более широкий класс множеств. В самом начале этого пути есть метафизический вопрос: разные вещи являются счётно-аддитивными: масса, длина, площадь, объём, ... Возможно окажется, что нам много раз придётся делать такое продолжение. Оказывается, что для всех этих разных явлений есть одна общая математическая конструкция.

\begin{df}
 Внешняя мера --- это функция $ \mu^\ast \colon\; 2^X \to [0, \infty] $ такая, что:
 \begin{enumerate}
  \item $ \mu^\ast(\varnothing) = 0 $
  \item Если $ E \subset \displaystyle \bigcup_{k=1}^\infty A_k $, то $ \displaystyle \mu^\ast\left( E \right) \leqslant \sum_{k=1}^\infty \mu^\ast(A_k) $ --- полуаддитивность
 \end{enumerate}
\end{df}
\begin{remrk*}
 В аксиоме полуаддитивности внешней меры можно брать конечный набор $A_k$: если $E \subset A_1 \cup \ldots \cup A_N$, то
 \begin{align*}
  \mua(E) \leqslant \mua(A_1) + \ldots + \mua(A_N)
 .\end{align*} Действительно, можно просто взять $A_{N+1} = A_{N+2} = \ldots = \varnothing$. В частности, можно взять $N = 1$ и получить монотонность внешней меры:
 \begin{align*}
  \mua(E) \leqslant \mua(F)
 ,\end{align*} если $E \subset F$.
\end{remrk*}
\begin{exmpl}[внешняя мера, порождённая функцией множества]
 \label{example:outer_measure_formed_by_a_set_function}
 Пусть $ S \subset 2^X $ --- любое семейство подмножеств, $ \varnothing \in S $ и есть $ \mu_0 \colon\; S \to [0, \infty] $ --- любое отображение, $ \mu_0(\varnothing) = 0 $. Тогда функция $\mua \colon\, 2^{X} \to [0,\infty]$
 \begin{align*}
  \mu^\ast(A) = \inf \left\{ \sum_{k=1}^\infty \mu_0(A_k) \Mid A \subset \bigcup_{k=1}^\infty A_k  \right\} 
 \end{align*} является внешней мерой. При этом, предполагается, что $ \inf \varnothing = +\infty $, то есть, если не существуют такие $ A_k \in S $, что $ A \subset \bigcup A_k $, то $ \mu^\ast (A) = +\infty $.
\end{exmpl}
\begin{proof}\
 \begin{enumerate}
  \item $ \mu^\ast(\varnothing) = 0 $ --- ясно
  \item Пусть $ E \subset \bigcup_{k=1}^{\infty} E_k $.
   Тогда нужно проверить, что 
   \begin{align*}
    \mu^\ast\left( E \right) \leqslant
    \mu^\ast\left( \bigcup_{k=1}^{\infty} E_k \right) \leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \mu^\ast(E_k)
   .\end{align*} Первое неравенство верно, так как в определении функции $ \mu^* $, после перехода берётся инфимум по меньшему множеству. Перейдём к доказательству второго перехода.

   Если существует $ k_0 $ такое, что $ \mu^\ast(E_{k_0}) = \infty $, то доказывать нечего. Если же $ \mu^\ast(E_k) < \infty $ для любого $ k \in \N $, то для каждого $k \in \N$ мы можем выбрать $ A_{kj} \in S $ такие, что $ E_k \subset \bigcup_{j=1}^{\infty} A_{kj} $ и $$ 
   \mua(E_k) \leqslant \sum_{j=1}^{\infty} \mu_0(A_{kj}) \leqslant \mu^\ast(E_k) + \frac{\varepsilon}{2^k} 
   $$ Так как $\bigcup_{k=1}^{\infty} E_k \subset \bigcup_{k=1}^{\infty} \bigcup_{j=1}^{\infty} A_{kj}$  и $A_{kj} \in S$, то
   \begin{align*}
    \mua \left( \bigcup_{k=1}^{\infty} E_k \right) &\leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \sum_{j=1}^{\infty} \mu_0(A_{kj}) \leqslant \\
    &\leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \left( \mua(E_k) + \frac{\eps}{2^{k}} \right) \leqslant \\
    &\leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \mua(E_k) + \eps
   .\end{align*} Устремив $\eps \to 0$ получаем нужное равенство.
 \end{enumerate}
\end{proof}
Получается, внешних мер очень много! Можно взять любую функцию и сделать из неё внешнюю меру.

\begin{df}[$ \sigma $-алгебра, порождённая внешней мерой]
 \label{definition:caratheodory_sigma_algebra}
 Пусть $ \mu^\ast \colon\; 2^X \to [0,\infty] $ --- внешняя мера. Обозначим за $\A^{\ast}$ семейство всех таких $A \subset X$, что для каждого $E \subset X$ выполняется
 \begin{align}
  \label{equation:caratheodory_sigma_algebra_equation}
  \mua(E) = \mua(E \cap A) + \mua(E \cap A^{c})
 .\end{align} Семейство $\A^{\ast}$ называется \textit{$\sigma$-алгеброй, порождённой внешней мерой $\mua$} или \textit{$\sigma$-алгеброй Каратеодори}.
\end{df}

\begin{lm}
 \label{lemma:caratheodory_sigma_algebra_is_set_algebra}
 $ \A^\ast $ --- это алгебра.
\end{lm}
\begin{proof}\
 \begin{enumerate}
  \item $ \varnothing \in \A^\ast $, так как $ \mu^\ast(E) = \mu^\ast(E \cap \varnothing) + \mu^\ast(E \cap X) = 0 + \mu^\ast(E) $.
   \setcounter{enumi}{2}
  \item $ A \in \A^\ast \iff A^c \in \A $ --- симметричность определения \ref{definition:caratheodory_sigma_algebra}.
   \setcounter{enumi}{1}
  \item Пусть $A, B \in \A^{\ast}$ и $E \subset X$. Нужно проверить
   \begin{align*}
    \mua(E) = \mua(E \cap (A \cap B)) + \mua(E \cap (A \cap B)^{c})
   .\end{align*} По полуаддитивности есть неравенство в одну сторону:
   \begin{align*}
    \mua(E) \leqslant \mua(E \cap (A \cap B)) + \mua(E \cap (A \cap B)^{c})
   .\end{align*} Докажем в обратную сторону:
   \begin{align*}
    &\mua(E \cap (A \cap B)) + \mua(E \cap (A \cap B)^{c}) \leqslant \\
    \leqslant \;&\mua(E \cap A \cap B) + \mua(E \setminus A) + \mua(E \cap A \cap B^{c})
   .\end{align*} 
   Этот переход корректен благодаря полуаддитивности $\mu^*$ и равенству множеств ниже:
   \begin{align*}
    E \cap (A \cap B)^c &= E \cap (A^c \cup B^c) = (E \cap A^c) \cup (E \cap B^c) =\\&= (E \setminus A) \cup (E \cap A \cap B^c \sqcup (E \setminus A) \cap B^c) =\\
    &= (E \setminus A) \cup (E \cap A \cap B^c)
   .\end{align*} Далее, так как $B \in \A^{\ast}$, можно сгруппировать первое и третье слагаемые:
   \begin{align*}
    &\mu^\ast((E \cap A) \cap B) + \mu^\ast(E \setminus A) + \mu^\ast((E \cap A) \cap B^c) = \\
    = \;&\mu^\ast(E \cap A) + \mu^\ast(E \setminus A)
   .\end{align*} Наконец, так как $A \in \A^{\ast}$, то
   \begin{align*}
    \mu^\ast(E \cap A) + \mu^\ast(E \setminus A) = \mu^\ast(E)
   .\end{align*} В результате цепочки равенств мы получили неравенство в обратную сторону:
   \begin{align*}
    \mua(E \cap (A \cap B)) + \mua(E \cap (A \cap B)^{c}) \leqslant \mua(E)
   .\end{align*} Равенство проверено, и следовательно, $ A \cap B \in \A^\ast $.
 \end{enumerate} 
 Значит, $ \A^\ast $ --- алгебра.
\end{proof}
\begin{lm}
 $ \mu^\ast $ конечно-аддитивна на $ \A^\ast $:
 \begin{align*}
  \mu^\ast(A \sqcup B) = \mu^\ast(A) + \mu^\ast(B)
 \end{align*} для любых $ A, B \in \A^\ast,\; A \cap B = \varnothing $. Более того, для любого $ E \subset X $ верно
 \begin{align}
  \label{equation:outer_measure_strong_finite_additivity}
  \mu^\ast(E \cap (A \sqcup B)) = \mu^\ast(E \cap A) + \mu^\ast(E \cap B)
 .\end{align}
\end{lm}
\begin{proof}
 Достаточно доказать только равенство \eqref{equation:outer_measure_strong_finite_additivity}: конечную аддитивность можно получить из \eqref{equation:outer_measure_strong_finite_additivity}, подставив $E = X$. Так как $A \in \A^{\ast}$, то
 \begin{align*}
  \mua(E \cap (A \sqcup B)) &= \mua(E \cap (A \sqcup B) \cap A) + \mua(E \cap (A \sqcup B) \cap A^{c}) = \\
  &= \mua(E \cap A) + \mua(E \cap B)
 .\end{align*} 
\end{proof}
\begin{lm}
 \label{lemma:caratheodory_sigma_algebra_is_sigma_algebra}
 $ \A^\ast $ --- это $ \sigma $-алгебра.
\end{lm}
\begin{proof}
 По лемме \ref{lemma:caratheodory_sigma_algebra_is_set_algebra} мы уже знаем, что $\A^{\ast}$ --- алгебра. Поэтому, нужно доказать только аксиому \ref{enum:sigma_algebra_axiom_2} со счётным пересечением. Возьмём любой набор $ \left\{ A_k \right\}_{k=1}^\infty \subset \A^\ast $. По предложению \ref{proposition:axiom_2_in_set_algebras_equiv_to_union} достаточно доказать, что
 \begin{align*}
  \bigcup_{k=1}^{\infty} A_k \in \A^\ast
 .\end{align*} Рассмотрим префиксные разности множеств: $ \tilde A_1 = A_1 $, $ \tilde A_2 = A_2 \setminus A_1 = A_2 \cap A_1^c$, $ \tilde A_3 = A_3 \setminus (A_1 \cup A_2) = A_3 \cap A_1^c \cap A_2^c$, $\ldots$ Видно, что
 \begin{align*}
  \bigcup_{k=1}^\infty A_k = \bigsqcup_{k=1}^\infty \tilde A_k
 .\end{align*} При этом все $ \tilde A_k \in \A^\ast $, так как $ \A^\ast $ --- алгебра. Вывод: можно считать, $ A_k $ --- дизъюнктны и проверять, что $ \bigsqcup_{k=1}^\infty A_k \in \A^\ast $.

 Давайте проверим это по определению $\A^\ast$: возьмём произвольное $E \subset X$ и докажем равенство
 \begin{align*}
  \mu^\ast(E) = \mu^\ast\left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^\infty A_k \right) \right) + \mu^\ast\left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^\infty A_k \right)^c \right)
 .\end{align*}
 По полуаддитивности внешней меры сразу получаем неравенство в одну сторону:
 \begin{align*}
  \mu^\ast(E) &\leqslant \mu^\ast\left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^\infty A_k \right) \right) + \mu^\ast\left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^\infty A_k \right)^c \right)
 .\end{align*} Теперь докажем в другую сторону. В правой части применим к первому слагаемому полуаддитивность, а ко второму --- монотонность внешней меры:
 \begin{align*}
  &\mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} A_k \right) \right) + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} A_k \right)^{c} \right) \leqslant \\
  \leqslant \; &\mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{N} A_k \right) \right) + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=N+1}^{\infty} A_k \right) \right)  + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{N} A_k \right)^{c} \right)
 \end{align*} для любого $N \in \N$. Теперь снова применим полуаддитивность ко второму слагаемому:
 \begin{align*}
  &\mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{N} A_k \right) \right) + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} A_k \right)^{c} \right) + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=N+1}^{\infty} A_k \right) \right) \leqslant \\
  \leqslant \;& \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{N} A_k \right) \right) + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{N} A_k \right)^{c} \right) + \sum_{k=N+1}^{\infty} \mua(E \cap A_k)
 .\end{align*}  Далее, заметим, что так как $\A^{\ast}$ -- алгебра, то $\bigsqcup_{k=1}^{N} A_k \in \A^{\ast}$. Поэтому, можно сгруппировать первые два слагаемые, воспользовавшись определением $\A^{\ast}$, и получить неравенство
 \begin{align*}
  \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} A_k \right) \right) + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} A_k \right)^{c} \right) \leqslant \mua(E) + \sum_{k=N+1}^{\infty} \mua(E \cap A_k)
 .\end{align*} 
 Осталось проверить, что остаток стремится к нулю:
 \begin{align}
  \label{equation:caratheodory_sigma_algebra_is_sigma_algebra_proof1}
  \sum_{k=N+1}^{\infty} \mu^\ast(E \cap A_k) \to 0 \text{ при } N \to \infty
 .\end{align} Если мы проверим \eqref{equation:caratheodory_sigma_algebra_is_sigma_algebra_proof1}, то можно устремить $N \to \infty$ и получить неравенства в обе стороны. \eqref{equation:caratheodory_sigma_algebra_is_sigma_algebra_proof1} будет следовать из того, что ряд
 \begin{align*}
  \sum_{k=1}^{\infty}  \mu^\ast (E \cap A_k) < \infty \iff \sup_{N \geqslant 1} \sum_{k=1}^N \mu^\ast(E \cap A_k) < \infty
 .\end{align*} Но по <<усиленной>> конечной аддитивности $\mua$ на $\A^{\ast}$ (равенство \eqref{equation:outer_measure_strong_finite_additivity}) и монотонности $\mua$ имеем:
 \begin{align*}
  \sum_{k=1}^{N} \mu^\ast(E \cap A_k) = \mu^\ast\left(E \cap \left(\bigsqcup_{k=1}^N A_k\right)\right) \leqslant \mu^\ast(E)
 .\end{align*} Таким образом, если $ \mu^\ast(E) $ конечно, то всё доказано. А иначе доказывать и нечего: если $\mua(E) = \infty$, то
 \begin{align*}
  \mua(E) \leqslant \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} A_k \right) \right) + \mua \left( E \cap \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} A_k  \right)^{c} \right) \leqslant \infty = \mua(E)
 .\end{align*} 
\end{proof}
Самое сложное техническое место в построении длины мы прошли.
\begin{lm}
 \label{lemma:outer_measure_on_caratheodory_sigma_algebra_is_measure}
 $ \mu^\ast \rvert_{\A^\ast} $ --- это мера.
\end{lm}
\begin{proof}
 Нужно доказать только счётную аддитивность. Пусть $ A_k \in \A^\ast $, $ A = \bigsqcup_{k=1}^\infty A_k $. Пользуясь конечной аддитивностью, монотонностью и полуаддитивностью, напишем:
 \begin{align*}
  \sum_{k=1}^{N} \mu^\ast(A_k) = \mu^\ast\left( \bigsqcup_{k=1}^N A_k \right) \leqslant \mu^\ast(A) \leqslant \sum_{k=1}^{\infty}  \mu^\ast(A_k)
 .\end{align*} Переходя в левой части к пределу по $ N \to \infty $, получаем равенство
 \begin{align*}
  \mua(A) = \sum_{k=1}^{\infty} \mua(A_k)
 .\end{align*} 
\end{proof}

\section{Теорема Каратеодори о стандартном продолжении}

Имея под рукой леммы из предыдущего параграфа, мы, наконец, готовы сформулировать теорему Каратеодори --- общий инструмент, позволяющий продолжить счётно-аддитивную неотрицательную функцию с полукольца на некоторую $\sigma$-алгебру.

\begin{thm}[Каратеодори о стандартном продолжении]
 \label{theorem:caratheodory}
 Пусть $ \p $ --- полукольцо подмножеств $ X $, $ \mu_0 \colon\, \p \to [0, \infty] $ --- счётно-аддитивная функция на $ \p $, а $ \mu^\ast \colon\, 2^{X} \to [0,\infty] $ --- порождённая ей внешняя мера:
 \begin{align*}
  \mu^\ast(E) = \inf \left\{ \sum_{k=1}^{\infty} \mu_0(P_k) \Mid E \subset \bigcup_{k=1}^{\infty}  P_k,\; P_k \in \p \right\}, \quad E \subset X
 .\end{align*} Пусть $ \A^\ast $ --- $ \sigma $-алгебра Каратеодори, порождённая внешней мерой $ \mu^\ast $. Обозначим за $ \mu $ меру $ \mu^\ast \rvert_{\A^\ast} $ на $ \sigma $-алгебре $ \A^\ast $, называемую \textbf{стандартным продолжением}. Тогда:
 \begin{enumerate}
  \item $ \p \subset \A^\ast $.
   \label{enum1:theorem:caratheodory}
  \item $ \mu(P) = \mu_0(P) $ для каждого $ P \in \p $.
   \label{enum2:theorem:caratheodory}
  \item Если $ \nu $ --- мера на $ \sigma $-алгебре $ \A_\nu \supset \p $, такая что $ \nu(P) = \mu_0(P) $ для любого $ P \in \p $, то для любого $ A \in \A^\ast \cap \A_\nu $ такого, что $ \mu(A) < \infty $ имеет место равенство
   \label{enum3:theorem:caratheodory}
   \begin{align*}
    \mu(A) = \nu(A)
   .\end{align*}
 \end{enumerate}
\end{thm}
Теорема Каратеодори говорит нам, что счётно-аддитивная неотрицательная функция $\mu_0$ на полукольце $\p$ может быть единственным образом продолжена до меры $\mu$ на $\sigma$-алгебре Каратеодори $\A^{\ast}$.
\begin{proof}
 Многие составляющие теоремы уже доказаны предыдущем параграфе: пример \ref{example:outer_measure_formed_by_a_set_function} обосновывает, что $\mua$ --- внешняя мера; лемма \ref{lemma:caratheodory_sigma_algebra_is_sigma_algebra} говорит, что $\A^{\ast}$ --- $\sigma$-алгебра; лемма \ref{lemma:outer_measure_on_caratheodory_sigma_algebra_is_measure} говорит, что $\mua \rvert_{\A^{\ast}}$ --- мера. Осталось проверить три новых пункта.
 \begin{enumerate}
  \item Пусть $ P \in \p $. Чтобы показать, что $ P \in \A^\ast $, необходимо и достаточно проверить, что для каждого $ E \subset X $:
   \begin{align*}
    \mu^\ast(E) = \mu^\ast(E \cap P) + \mu^\ast(E \cap P^c)
   .\end{align*} Неравенство в сторону ($ \leqslant $) есть по полуаддитивности внешней меры. Если $ \mu^\ast(E) = \infty $ то есть и неравенство в обратную сторону. Пусть теперь $ \mu^\ast(E) < \infty $. Тогда для любого $ \varepsilon > 0 $ существуют $ P_k \in \p $ такие, что
   \begin{align*}
    E \subset \bigcup_{k=1}^\infty P_k
   \end{align*} и верно
   \begin{align*}
    \mua(E) \leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \mu_0(P_k) < \mua(E) + \eps
   .\end{align*} 
   В таком случае оба множества $E \cap P$ и $E \cap P^{c}$ покрываются объединением ячеек:
   \begin{align*}
    E \cap P &\subset \bigcup_{k=1}^{\infty} (P_k \cap P), \\
    E \cap P^{c} &\subset \bigcup_{k=1}^{\infty} (P_k \setminus P) = \bigcup_{k=1}^{\infty} \bigsqcup_{j=1}^{N_k} Q_{kj}
   ,\end{align*} где $P_k \setminus P = \bigsqcup_{j=1}^{N_k} Q_{kj}$  --- разбиение, полученное по аксиоме \ref{enum3:definition:semiring} полукольца. Применим теперь к правой части определение $\mua$, взяв вышеуказанные покрытия ячейками:
   \begin{align*}
    \mua(E \cap P) + \mua(E \cap P^{c}) &\leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \mu_0(P_k \cap P) + \sum_{k=1}^{\infty} \sum_{j=1}^{N_k} \mu_0(Q_{kj}) = \\
    &= \sum_{k=1}^{\infty} \left( \mu_0(P_k \cap P) + \sum_{j=1}^{N_k} \mu_0(Q_{kj}) \right) = \\
    &= \sum_{k=1}^{\infty} \mu_0(P_k) < \\
    &< \mua(E) + \eps
   .\end{align*} Предпоследний переход верен по конечной аддитивности $\mu_0$ на полукольце, ведь $P_k = (P_k \cap P) \sqcup Q_{k_1} \sqcup \ldots \sqcup Q_{k N_k}$. Устремив $\eps \to 0$ получаем неравенство в обратную сторону.

  \item Докажем, что $ \mu(P) = \mu_0(P) $ для любого $ P \in \p $. Нужно проверить равенство
   \begin{align*}
    \mu_0(P) = \inf \left\{ \sum_{k=1}^{\infty} \mu_0(P_k) \Mid P \subset \bigcup_{k=1}^{\infty} P_k,\; P_k \in \p \right\} = \mu(P)
   .\end{align*} Неравенство $\mu(P) \leqslant \mu_0(P)$ очевидно: есть покрытие $P \subset P$. Докажем теперь в другую сторону: проверим, что число $\mu_0(P)$ является нижней гранью вышеуказанного множества. Пусть есть покрытие 
   \begin{align*}
    P \subset \displaystyle\bigcup_{k=1}^\infty P_k, \quad P_k \in \p
   .\end{align*} Тогда по лемме \ref{lemma:about_subordinate_partition} о подчинённом разбиении $$  
   P = \bigcup_{k=1}^\infty (P_k \cap P) = \bigsqcup_{k=1}^\infty \bigsqcup_{j=1}^{N_k} Q_{kj}
   .$$ Применим $ \mu_0 $ к левой и правой части; воспользуемся её счётно-аддитивностью и следствием \ref{corollary:downward_monotonicity_of_finite_additive_set_function}:
   \begin{align*}
    \mu_0(P) = \sum_{k=1}^{\infty} \sum_{j=1}^{N_k} \mu_0(Q_{kj}) \leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \mu_0(P_k)
   .\end{align*} Таким образом, $\mu_0(P)$  является точной нижней гранью множества 
   \begin{align*}
    \left\{ \sum_{k=1}^{\infty}  \mu_0(P_k) \mid P \subset \bigcup_{k=1}^{\infty} P_k, \; P_k \in \p \right\}
   ,\end{align*} что и требовалось доказать.

  \item Пусть $A \in \A^{\ast} \cap \A_{\nu}$ (пока не предполагаем $\mu(A) < \infty$). Докажем сначала неравенство $\nu(A) \leqslant \mu(A)$. По определению $\mu$
   \begin{align*}
    \mu(A) = \inf \left\{ \sum_{k=1}^{\infty} \mu(P_k) \Mid A \subset \bigcup_{k=1}^{\infty} P_k,\; P_k \in \p \right\}
    .\end{align*} Поэтому достаточно проверить, что $\nu(A)$ --- нижняя грань этого множества. Возьмём любое покрытие  $A \subset \bigcup_{k=1}^{\infty} P_k$, $P_k \in \p$. По лемме \ref{lemma:about_subordinate_partition} о подчинённом разбиении есть $Q_{kj} \in \p$ такие, что \begin{align*}
    \bigcup_{k=1}^{\infty} P_k = \bigsqcup_{k=1}^{\infty} \bigsqcup_{j=1}^{N_k} Q_{kj}, \quad Q_{kj} \subset P_k
   .\end{align*}  Тогда по счётной аддитивности $\nu$
   \begin{align*}
    \nu(A) &\leqslant \nu \left( \bigcup_{k=1}^{\infty} P_k \right) = \nu \left( \bigsqcup_{k=1}^{\infty} \bigsqcup_{j=1}^{N_k} Q_{kj} \right) = \sum_{k=1}^{\infty} \sum_{j=1}^{N_k} \nu(Q_{kj})
   .\end{align*} Отметим, что $\nu$ определена на  $A$  и $\bigcup_{k=1}^{\infty} P_k$, так как $A, P_k \in \A_{\nu}$. По следствию \ref{corollary:downward_monotonicity_of_finite_additive_set_function}:
   \begin{align*}
    \nu(A) &\leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \sum_{j=1}^{N_k} \nu(Q_{kj}) \leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \nu(P_k)
   .\end{align*} Так как меры $\mu$ и  $\nu$ совпадают на полукольце $\p$, то 
   \begin{align*}
    \nu(A) \leqslant \sum_{k=1}^{\infty} \mu(P_k)
   .\end{align*} Неравенство $\nu(A) \leqslant \mu(A)$ обосновано для любого $A \in \A^{\ast} \cap \A_{\nu}$.

   Теперь пусть $A \in \A^{\ast} \cap \A_{\nu}$, $\mu(A) < \infty$. Нужно показать $\mu(A) \leqslant \nu(A)$.

   Возьмём $P \in \p$ такое, что $\mu(P) < \infty$. По аддитивности $\mu$, $\nu$ и уже доказанному неравенству $\mu \geqslant \nu$ (на любом $A' \in \A^{\ast} \cap \A_{\nu}$) можно записать
   \begin{align*}
    \mu(P) = \mu(P \cap A) + \mu(P \cap A^{c}) \geqslant \nu(P \cap A) + \nu(P \cap A^{c}) = \nu(P)
    .\end{align*} Но $\nu(P) = \mu(P)$, поэтому есть равенство \begin{align*}
    \mu(P) = \mu(P \cap A) + \mu(P \cap A^{c}) = \nu(P \cap A) + \nu(P \cap A^{c})
   .\end{align*} С учётом того, что $\mu(P)$ конечно, и, следовательно, все слагаемые конечны, то ни одно из неравенств
   \begin{align*}
    \mu(P \cap A) &\geqslant \nu(P \cap A), \\
    \mu(P \cap A^{c}) &\geqslant \nu(P \cap A^{c})
   \end{align*} не может быть строгим. Поэтому, для любого $P \in \p$ такого, что $\mu(P) < \infty$ есть равенство
   \begin{align}
    \label{equation:theorem:caratheodory:mu_nu_equality_on_intersection_with_semiring_element}
    \mu(P \cap A) &= \nu(P \cap A)
   .\end{align} 

   Так как $\mu(A) < \infty$, то существует некоторое счётное покрытие $A \subset \bigsqcup_{k=1}^{\infty} Q_k$, $Q_k \in \p$, причём $\mu(Q_k) < \infty$. Это покрытие можно получить, взяв $\eps = 1$ и покрытие $A \subset \bigcup_{k=1}^{\infty} P_k$  такое, что $\sum_{k=1}^{\infty} \mu(P_k) \leqslant \mu(A) + \eps$. Дизъюнктность можно обеспечить, применив лемму \ref{lemma:about_subordinate_partition} о подчинённом разбиении. При этом все $\mu(Q_j) < \infty$, так как все $\mu(P_k) < \infty$.

   Тогда разобьём $A$ по этому покрытию, применив счётную аддитивность $\mu$ и $\nu$, и применим равенство \eqref{equation:theorem:caratheodory:mu_nu_equality_on_intersection_with_semiring_element} в каждом слагаемом:
   \begin{align*}
    \mu(A) = \sum_{k=1}^{\infty} \mu(Q_k \cap A) = \sum_{k=1}^{\infty} \nu(Q_k \cap A) = \nu(A)
   .\end{align*} 
 \end{enumerate}
\end{proof}

\end{document}
